D-Wave執行長大膽預測量子電腦的未來

量子運算（Quantum computing）是目前正在發展最重要的科技之一，過去幾年，Google、微軟、IBM、Intel這些科技大廠也都投資相當多心力以及資源，先前《數位時代》也曾透過網路專題向大家介紹正在萌芽的「新世代運算系統 ─── 量子電腦 」。

然而，我們現在已經不再問什麼是量子電腦，許多人更關心的是這項科技何時能真正走出實驗室，帶來真正的貢獻以及影響力。我們應該如何看待量子電腦的發展？量子電腦製造商 D-Wave執行長Vern Brownell近日在媒體上公開分享他的看法。

D-Wave執行長：量子未來比你我想得更快來到

D-Wave 系統公司（D-Wave Systems），是一家來自加拿大，創立於1999年的量子電腦公司，在2011年時推出D-Wave One，被視為世界上第一台商用量子電腦，但當時能解決的問題及性能相當受限。

量子電腦擁有強大的運算速度，靠的是量子疊加（superposition）、量子纏結（entanglement）兩大量子特性，但D-Wave推出的電腦並沒有發生量子纏結，於是使用了一種叫「量子退火（quantum annealing）」的技術，讓每個量子位元和附近的量子位元相互糾纏。D-Wave是目前唯一有正式出貨量子電腦的公司，而Google一開始開發量子電腦時，也是使用D-Wave的量子電腦做研究。
D-Wave 執行長Vern Brownell 認為， 量子電腦競賽並不會有單一個勝出者 ，各家公司必須協力合作，且為了符合在現實生活中的應用需求，量子技術會跟傳統硬體相互結合，因為量子運算的未來會以混合（hybrid）形式呈現，多樣化的生態系統才能使量子運算成為 21世紀最重要的技術之一。

依照Vern Brownell 的說法，量子電腦不會完全取代我們現有的裝置，而是會以複合的形式一起運作，「即便手機內沒有量子電腦，未來幾年內也可能在雲端或是App中使用到量子運算，」Vern Brownell 更預測：「 量子電腦的未來，可能比你我想得更快來到。 」

量子技術會跟傳統硬體相互結合
Vern Brownell 就拿Nvidia 的圖形處理器（GPU）舉例，GPU可以加速許多運算，但也不是每一台電腦、手機都有GPU，因為不是每種運算都需要這樣的功能，現在GPU也能跟CPU在混合系統中一起運作，如今在無人車、無人機都能看到實際應用。

未來量子處理器（QPU）的情況也可能跟GPU類似，與量子物理、量子程式結合，在機器學習、AI、製藥、化學領域甚至是探索宇宙中，解決更多過去人類難以解決的問題。

摩根士丹利曾在2016年表示，未來十年，量子電腦將會對許多產業產生重大影響，更預估高端的量子電腦運算市場，2025年會達到100億美元的價值，各家大廠磨刀霍霍投入大量資源做研發，為的就是達到「量子霸權（quantum supremacy）」的目標。

「量子霸權」是2012年，由加州理工學院物理學家焦恩·普瑞斯基爾（John Preskill）所提出的概念，意思是當量子電腦發展到50量子位元（qubit）時，運算能力將會超越世界上所有電腦，具有解決傳統電腦所解決不了問題的能力，是目前各家大廠相互競逐的目標。

quantum supremacy 一早比人證明錯左

而且最近美國有高中生證明咗有D問題用classical computer係快過quantum computer

general use 得AI + 自動化姐
一般人都唔需要咁快
又有冇可能同現有電子產品銜接先

到時打機可以4k 144hz 未
bt av 可以1秒過完套4k av 未

最大問題係個電腦語言

係錢

用錯比喻
電話線->光纖只係速度改變
後面既制式轉變影響唔到user幾多

而家量子電腦講緊係一個徹底唔同既基礎
如果銜接唔到現有既野 想用量子xx就要成套換哂
咁等到產業半成熟都有排等

又比現有限制局限自己

其實量子電腦只係擅長於某一部分嘅計算
對普通人嚟講可能只會見到 科學成就多咗，藥物同醫學先進咗，同埋天氣預測準咗

我哋普通人係唔會係屋企擺一部量子電腦喺度㗎

點樣局限
科學發展順住去 唔會因為我講幾句就停濟
general use 我係持觀望態度，又點限制
好咪用 未成熟咪等耐D

驚世
展示老屎忽一面

未來可能所有計算都傳送去量子電腦到
個結果丙傳送返去普通家用電腦到
網速夠快就得

好在你唔係發展者，如果唔係過多一萬年都未必有電腦

Cloud computing，速度好重要

一般人d野會擺上cloud,
cloud 的server就係用緊量子電腦

例如一般人會見到google的服務越快越穩定

人地係預測無咁快
唔係想人唔好咁快

挑，正係量子電腦用係某特定計算情況已經大把改變，解密，氣候模型，咩撚都出黎鳩叫無咁快，有新科技就會快手快腳出架la，多鳩餘

同你講黎就真係多鳩餘
完全理解錯人地講既野

個post係講緊最新科技發展，而實際上可能已經有應用，一個唔該就話有先算，無咁快普及既，咁潑冷水有咩用

垃圾

真係唔屌鳩你個傻閪都唔得
而家已有應用唔出奇
但邊撚個用緊先？
你老豆老母？定你條女？

我講緊民用 甚至個人用
簡單D類比，01 binary 都行左幾廿年先"進化"到今日咁既程度
而家量子計算當係起步啦 幾時先發展到可以量產既portable device

IBM 當年都係咁諗